\documentclass[notes.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Introdução}

Redes complexas, como definido por \citeonline{metz2007redes}, são grafos com uma topologia não trivial.
Isso é, são grafos onde parte ou toda a informação de interesse não contida nos vértices e arestas individualmente, mas em propriedades do conjunto de vértices e arestas.
Esses grafos e as suas propriedades são aplicáveis as mais diversas áreas, como por exemplo na propagação de uma epidemia \citeonline{stegehuis2016epidemic}.

Segundo \citeonline{girvan2002community}, um dos sistemas do mundo real que se pode modelar em uma rede complexa é o conjunto de relações sociais.
Uma modelagem simplista desse sistema é a representação de cada indivíduo como um vértice, e vértices adjacentes sendo pares de indivíduos que se conhecem.
Nesse tipo de sistema um subgrafo completo, denominado clique \cite{fortunato2010community}, pode ser interpretada como uma propriedade relevante a indicação de que desse conjunto de indivíduos onde todos se conhecem.

\citeonline{girvan2002community} também apontam que outros sistemas, como cadeias alimentares, cadeias de metabolização, redes de transmissão elétrica e redes de computadores podem ser representadas como redes complexas.
Muitas vezes propriedades que se observam em redes complexas de um domínio estão presentes também nas redes complexas de outros domínios, mas com interpretações distintas sobre o objeto modelado.
\citeonline{fortunato2010community} indica isso nas múltiplas discussão e interpretações do que constitui uma comunidade em uma rede complexa, dividindo-se principalmente em características estruturais, e por semelhança de vértice.

\citeonline{largeron2015generating} descrevem o que é chamado na literatura de um modelo de geração algorítmica de redes complexas no qual os vértices do grafo estão dispostos em uma nuvem de ponto e a distribuição deles em diferentes comunidades leva em conta sua posição espacial, e as arestas são construídas em função desse pertencimento a uma comunidade.
\citeonline{akoglu2009rtg} descrevem um modelo mais primitivo, que não realiza a atribuição explícita de comunidades, mas que gera um grafo com essas comunidades. 
Ressalta-se, observando o trabalho de \citeonline{fortunato2010community} de que há uma vasta literatura a respeito dos processos de detecção dessas comunidades.
Observando-se a literatura da qual os trabalhos de \citeonline{largeron2015generating, akoglu2009rtg} e \citeonline{slota2019scalable}, é indicada a existência dos modelos necessários para a geração de redes complexas com comunidades.
No entanto, propriedades adjacentes a presença de comunidades para os quais existe literatura a respeito da detecção, como comunidades hierárquicas e comunidades sobrepostas, parecem estar pouco presentes em modelos de geradores de redes complexas.
Tendo esse contexto, este trabalho adaptou os modelos presentes na literatura de geração de redes complexas para a incorporação dessas propriedades, comunidades sobrepostas e comunidades hierárquicas.

\section{Objetivos}

O objetivo desse trabalho é a construção de um modelo de geração algorítmica de redes complexas com comunidades hierarquicamente organizadas e com comunidades sobrepostas.

Os objetivos específicos são:

\begin{alineas}
    \item a construção de um modelo algorítmico de geração de redes complexas que inclua a propriedade de comunidades;
    \item a especificação de uma \emph{ground truth} de quais vértices pertencem a quais comunidades;
    \item a presença de comunidades hierárquicas e de comunidades sobrepostas nos grafos gerados;
    \item a representação dos vértices como uma nuvem de pontos, para a definição de semelhança de vértices por distância.
\end{alineas}

\section{Estrutura}

Esse trabalho se estrutura em quatro capítulos sendo o primeiro uma introdução aos temas abordados, bem como a apresentação dos objetivos do trabalho.

O segundo capítulo apresenta a fundamentação teórica da pesquisa, descrevendo o estado da arte do objeto de estudo.

O terceiro capítulo discute o desenvolvimento do modelo algorítmico proposto, incluindo ferramentas e técnicas utilizadas.
Também são apresentados os blocos de pseudo código do modelo.

O quarto capítulo compõe os dados obtidos na avaliação dos resultados, bem como quaisquer discussões de implementações futuras ou outras formas de continuação.

\end{document}
